新疆和理非 伊力哈木 國家顛覆罪 判無期徒刑五週年

港台 北京新聞中心記者仇志榮報道

今日是新疆維吾爾族學者伊力哈木，因為｢分裂國家罪｣，被判｢無期徒刑｣5周年。伊力哈木身在美國的女兒菊爾接受本台訪問時說，父親提倡｢和平、理性、非暴力｣處理民族問題，支持新疆高度自治，為最溫和的維吾爾族學者之一，她批評當局製造冤假錯案，促請當局立即釋放父親。

菊爾說，前年新疆｢教培中心｣事件曝光後，家人無法再探監，至今父親的死活都不知道，維吾爾族的人權狀況，已由父親擴展到整個民族，雖然自己討厭政治，但有責任繼續為父親和民族發聲。

當年協助伊力哈木的北京律師李方平表示，國内民衆主要透過境外渠道了解新疆，包括「教培中心」的消息，伊力哈木判囚後，維漢兩族的知識分子缺乏聯繫，無法了解彼此關注的問題，從而無法起到兩族民間交流的作用。

根據最高人民法院就減刑的規定，危害國家安全罪判囚終身的罪犯，有悔改或立功表現，服刑3年後可獲減刑。李方平說，按照規定若有減刑，最高人民法會在網站公布，可見伊力哈木至今未獲減刑，他質疑當局的處理或有違一般原則。

本台曾向最高人民法院查詢，但截稿前未獲回覆。